遭中共降職 外媒：中梵再靠近 地下走到地上 主教變助理主教

2019年02月04日

遭中共降職 外媒：中梵再靠近
地下走到地上 主教變助理主教

南陽教區原正權主教靳祿崗，「降格」出任助理主教。互聯網

中梵去年9月簽訂主教任命臨時協議後，首次有地下教會主教在官方安排下公開就職。河南省天主教南陽教區日前舉行主教就職典禮，原地下團體的主教靳祿崗獲官方教會確認其身份，但級別由原來的正權主教「降格」為助理主教，作為教區最高領導者的正權主教，續由在8年前從「地下」走到「地上」、年屆98歲高齡的官方教會主教朱寶玉擔任。外媒形容梵蒂岡與北京走近又邁出一步。

相關新聞：教廷高層斥中共逼信徒入官方教會

中國天主教官網稱，經中國天主教主教團批准，南陽教區靳祿崗助理主教就職典禮上周三（1月30日）在南陽教區主教座堂聖若瑟堂舉行，儀式由中國天主教主教團副主席、山東省周村教區楊永強主教主持，參加者包括南陽教區朱寶玉主教和當地神父、修女和教友代表共250餘人。靳在就職儀式中宣誓，將協助朱主教帶領本教區全體神長教友「遵守國家憲法、維護國家統一和社會安定團結，愛國愛教，堅持我國天主教中國化方向」。

南陽教區主教
朱寶玉

典禮保安嚴密禁帶手機

典禮舉行前夕，當局高度戒備。專門報道天主教消息的《亞洲新聞》稱，教堂周圍保安嚴密，參加者不得攜帶手機或手提包進入聖堂，所有進堂者被檢查。一位修女說，典禮也許是「幾乎在沉默中進行」，她此前並不知悉典禮將會進行。天亞社則引述一名河南神父稱，未獲發請帖者一律不准出席典禮。另一位不願透露姓名的當地教友說，就職禮那天早上6時天還未亮，政府人員連同公安開車來到靳主教服務的靳崗天主堂，把神父和修女全部帶往主教座堂出席典禮，但卻禁止教友參加。據悉，當局怕教友去鬧事，因為有很多教友不同意靳主教「走到地上」。

資料顯示，現齡98歲的朱寶玉在六十年代到八十年代期間屢遭當局迫害，曾入獄和接受勞改多年，1995年獲教廷秘密祝聖為南陽主教。由於朱年事已高，教廷在2007年又秘密祝聖了現年63歲的靳祿崗出任朱的助理主教，按照《天主教法典》擁有正權主教的自動繼承權。教廷在2010年接受了朱提出的辭呈，靳出任教區正權主教。

不過，南陽市當局決定只承認朱寶玉是「官方」主教，朱也接受當局安排，在2011年出任地上教會主教。有消息人士表示，朱主教「走到地上」，目的是要有更大力量向當局討回教會在文革期間被沒收的財產。靳祿崗去年接受《梵蒂岡內部通訊》訪問時曾說：「我們是在同一城市中生活在共融中的兩位主教。朱主教是榮休的主教，我是正權主教。」

學者︰審批官員神經過敏

香港聖神研究中心研究員林瑞琪認為，靳祿崗獲政府確認其助理主教身份是好事。他接受法新社訪問時指，內地各個教區仍有40個主教的空缺，教廷已經任命了至少20位主教來補缺，但是他們還沒有得到北京的認可。他批評負責審查主教人選的地方官員「神經過敏」，「從某種程度上說，這些神職人員是否可靠，會不會給政府帶來麻煩，是由他們來向中央政府負責推薦。」在地方官員這種態度下，很多主教任命事宜一拖就是好幾年。

《蘋果》記者

下一則
下一則
教廷高層斥中共逼信徒入官方教會